{"section":"Technik","chapters":[{"chapter":"todo","questions":[{"question":"Bietet ein Fehlerstromschutzschalter (FI-Schalter) absoluten Personenschutz?","id":"10.1","answers":[{"answer":"nur wenn der Ansprechstrom grösser 100mA ist","correct":false},{"answer":"ja","correct":false},{"answer":"nein","correct":true},{"answer":"nur wenn Sie gleichzeitig die Phase und den Neutralleiter berühren","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Aufgaben hat die HF-Vorstufe eines Empfängers unter anderem?","id":"4.9","answers":[{"answer":"Verbessern der Empfindlichkeit","correct":true},{"answer":"Zuführen des BFO-Signals bei SSB-Empfang (J3E)","correct":false},{"answer":"Stabilisieren des Oszillators","correct":false},{"answer":"Empfangssignal in die ZF (IF)–Lage transferieren","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sie betreiben Ihre Amateurfunkanlage in einem dicht besiedelten Gebiet in dem eine Kabelfernseh-Anlage in Betrieb ist. Beim Absuchen des 2m-Bandes empfangen Sie auf 145.750MHz Sprache und Musik. Welche Ursache könnte vorliegen?","id":"9.4","answers":[{"answer":"Intermodulation in der Empfängereingangsstufe","correct":false},{"answer":"Kabelfernsehanlage, Sonderkanal 6, Ton 145,75MHz, Bild 140,25MHz","correct":true},{"answer":"schlechte Anpassung der Antenne an dem Empfänger","correct":false},{"answer":"unzureichende Störfestigkeit des Empfängers","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Bei einer Serieschaltung von drei unterschiedlichen Widerständen ist der Strom in den einzelnen Widerständen...","id":"1.8","answers":[{"answer":"…umgekehrt proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"…abhängig von den einzelnen Widerständen (bei gleichen Gesamtwiderstand).","correct":false},{"answer":"...proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"…überall gleich.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Vier Widerstände, R1 = 100Ω, R2 = 500Ω, R3 = 1kΩ und R4 = 5kΩ sind parallel geschaltet. Die Ströme in den einzelnen Widerständen sind...","id":"1.10","answers":[{"answer":"…überall gleich.","correct":false},{"answer":"...proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"…umgekehrt proportional zum Widerstandswert.","correct":true},{"answer":"…die Frage kann nicht eindeutig beantwortet werden.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was ist bei der Hauseinführung von Steuer- und HF-Leitungen zu beachten?","id":"12.2","answers":[{"answer":"Die Leitungen dürfen nur über keramische, nichtbrennbare Rohre eingeführt werden.","correct":false},{"answer":"Spezielle Massnahmen sind nur bei KW-Antennen mit grossen Abmessungen notwendig.","correct":false},{"answer":"Sie müssen mit einem Überspannungsschutz ausgerüstet sein.","correct":true},{"answer":"Es ist eine Feinsicherung einzubauen.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Bei der HF-Übertragung mittels AM wird die NF-Tonhöhe bestimmt durch...","id":"1.59","answers":[{"answer":"…den Modulationsgrad der Trägerfrequenz.","correct":false},{"answer":"...die Frequenz der Hüllkurve.","correct":true},{"answer":"…die Auslenkung der Trägerfrequenz (Frequenzhub).","correct":false},{"answer":"…die maximale Amplitude der Trägerfrequenz.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Einheit hat die elektrische Leistung?","id":"1.1","answers":[{"answer":"Volt (V)","correct":false},{"answer":"Watt (W)","correct":true},{"answer":"Ampere (A)","correct":false},{"answer":"Ohm (Ω)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie gross ist die Spannung Uout in der folgenden Schaltung? Uin = 14V/50Hz.","id":"3.57","answers":[{"answer":"≈42.3V","correct":false},{"answer":"≈28.2V","correct":false},{"answer":"≈14.414V","correct":false},{"answer":"≈20V","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Speiseleitungsart wird im Kurzwellenbereich nicht eingesetzt?","id":"6.23","answers":[{"answer":"Hohlleiter","correct":true},{"answer":"symmetrische Speiseleitung","correct":false},{"answer":"Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"asymmetrische Speiseleitung","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie verändert sich der Innenwiderstand Ri eines Bleiakkus mit zunehmendem Alter?","id":"2.3","answers":[{"answer":"Die Klemmenspannung fehlt.","correct":false},{"answer":"Ri wird kleiner.","correct":false},{"answer":"Ri verändert sich nicht.","correct":false},{"answer":"Ri wird grösser.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man unter Fading bzw. Schwund?","id":"7.14","answers":[{"answer":"Feldstärkeschwankungen beim Auftreten einer Gewitterfront","correct":false},{"answer":"Feldstärkeschwankungen durch Änderung der Absorption des Erdbodens","correct":false},{"answer":"Feldstärkeschwankungen beim Auftreten von Nordlichtern","correct":false},{"answer":"Starke Feldstärkeschwankungen beim Zusammentreffen von Funkwellen mit unterschiedlicher Phasenlage","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Aufgabe hat der Überlagerungsoszillator BFO (beat frequency oscillator)?","id":"4.12","answers":[{"answer":"Er steuert die ALC.","correct":false},{"answer":"Abstimmhilfe durch Überlagerungston.","correct":false},{"answer":"Liefert bei den Betriebsarten CW und SSB die zur Demodulation fehlende Trägerfrequenz.","correct":true},{"answer":"Er dient zum Verschieben der ZF-Nulllage.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wozu wird ein Antennentuner (Matchbox) eingesetzt?","id":"6.32","answers":[{"answer":"Abstimmung der Antenne","correct":false},{"answer":"Leistungsanpassung des Senders an die Antenne","correct":false},{"answer":"Anpassung der Antennenimpedanz an den Senderausgang","correct":true},{"answer":"Anpassung der Polarität der Antennenabstrahlung","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Geräte dürfen über einen 2-poligen Stecker am 230V-Netz angeschlossen werden?","id":"10.5","answers":[{"answer":"alle Geräte mit weniger als 10W Leistung","correct":false},{"answer":"Geräte mit Metallgehäuse","correct":false},{"answer":"schutzisolierte Geräte mit folgendem Zeichen","correct":true},{"answer":"Handlampen ohne isolierten Griff","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Vorschriften sind massgebend für Elektroinstallationen in einem Wohnbereich (Shack)?","id":"10.10","answers":[{"answer":"Die Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV)","correct":false},{"answer":"Die Prüfungsvorschriften für den Amateurfunk","correct":false},{"answer":"Die Niederspannungs-Installationsverordnung (NIV) und die Niederspannungs-Installationsvorschriften (NIN)","correct":true},{"answer":"Das Fernmeldegesetz (FMG)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein am 230-Volt-Netz betriebener tragbarer Kassettenrecorder wird beim Abspielen von Kassetten durch die SSB-Aussendungen eines benachbarten Amateurs gestört. Bei Batteriebetrieb des Recorders verschwinden die Störungen. Welche Entstörmassnahme ist zu empfehlen?","id":"9.10","answers":[{"answer":"Der Einsatz eines Tiefpassfilters in die Antennenleitung der Amateurfunkanlage.","correct":false},{"answer":"keine","correct":false},{"answer":"Der Einsatz eines Hochpassfilters in die Antennenleitung der Amateurfunkanlage.","correct":false},{"answer":"Der Einbau eines Netzfilters beim Kassettenrecorder.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Eine 100m-Rolle Koaxialkabel ist mit 60Ω Wellenwiderstand angeschrieben. Es werden davon 20m abgeschnitten. Wie gross ist der Wellenwiderstand der verbleibenden 80m?","id":"6.25","answers":[{"answer":"50Ω","correct":false},{"answer":"48Ω","correct":false},{"answer":"42Ω","correct":false},{"answer":"60Ω","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Weshalb wird der Frequenzgang der NF-Verstärker in Amateurfunkgeräten auf 300Hz - 3kHz beschränkt?","id":"4.13","answers":[{"answer":"zur Verstärkung des modulierten Signals","correct":false},{"answer":"zur Reduktion der Bandbreite","correct":true},{"answer":"Hohe Frequenzen werden so besser hörbar.","correct":false},{"answer":"zur Reduktion des Stromverbrauchs bei batteriebetriebenen Geräten.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man im Kurzwellenbereich unter Raumwellenausbreitung?","id":"7.3","answers":[{"answer":"die Abstrahlung der Antenne","correct":false},{"answer":"die Ausbreitung durch Reflexion an der Ionosphäre","correct":true},{"answer":"die Ausbreitung entlang der Erdoberfläche","correct":false},{"answer":"den Teil der Abstrahlung, der sich im Weltraum verliert","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Eine 50Ω Kunstantenne ist für 2W Belastung ausgelegt. Wie gross darf die Spannung maximal sein?","id":"1.50","answers":[{"answer":"14.14V","correct":false},{"answer":"10V","correct":true},{"answer":"3.16V","correct":false},{"answer":"Hängt von der Modulation des Signals ab","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Bei einer HF-Leitung mit einem Wellenwiderstand ZL ist folgende Aussage richtig:","id":"6.26","answers":[{"answer":"ZL ist abhängig vom verwendeten Isolationsmaterial (PVC, Teflon, etc.) und der Frequenz.","correct":false},{"answer":"ZL ist abhängig vom verwendeten Leitermaterial (Kupfer, Eisen, etc.) und der Frequenz.","correct":false},{"answer":"ZL ist abhängig von der Leitungslänge und der Frequenz.","correct":false},{"answer":"ZL ist unabhängig von der Leitungslänge und der Frequenz.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welches ist die wahrscheinlichste Ursache für eine, durch eine Amateurfunkanlage verursachte, TV - Empfangsstörung?","id":"9.6","answers":[{"answer":"schlechte Anpassung der Antenne an das Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"mangelnde Verdrosselung des Netzteils","correct":false},{"answer":"zu kleine Betriebsspannung","correct":false},{"answer":"Übersteuerung des Empfängereingangs oder des Antennenverstärkers","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Der Wellenwiderstand eines Koaxialkabels ist hauptsächlich abhängig ...","id":"6.24","answers":[{"answer":"...vom verwendeten Leitermaterial.","correct":false},{"answer":"...vom Durchmesserverhältnis Aussenleiter zu Innenleiter.","correct":true},{"answer":"...vom verwendeten Isolationsmaterial.","correct":false},{"answer":"...vom Aussendurchmesser des Koaxialkabels.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie äussert sich der so genannte Mögel-Dellinger-Effekt auch bekannt unter ’’Sudden Ionospheric Disturbance(SID)’’?","id":"7.4","answers":[{"answer":"zeitlich begrenzter Totalausfall von KW-Verbindungen","correct":true},{"answer":"hohe Feldstärken bei KW-Verbindungen","correct":false},{"answer":"stark erhöhtes Rauschen bei KW-Verbindungen","correct":false},{"answer":"starke Feldstärke-Schwankungen bei KW-Verbindungen","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Der innere Widerstand eines Akkumulatorelementes und seine Kapazität sind über die gesamte Lebensdauer betrachtet ...","id":"2.4","answers":[{"answer":"... umgekehrt proportional zueinander.","correct":true},{"answer":"... immer gleich bleibend.","correct":false},{"answer":"... voneinander absolut unabhängig.","correct":false},{"answer":"... proportional zueinander.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Zwei Akkumulatoren 12V, 2.2Ah werden parallel geschaltet. Wie gross ist die resultierende Spannung und die Kapazität?","id":"2.1","answers":[{"answer":"U = 24V, W = 2.2Ah","correct":false},{"answer":"U = 12V, W = 4.4Ah","correct":true},{"answer":"U = 24V, W = 4.4Ah","correct":false},{"answer":"U = 12V, W = 2.2Ah","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Sie möchten Ihre Amateurfunkanlage welche mit einem 3-poligen Netzstecker versehen ist, am Netz anschliessen. Leider steht Ihnen nur eine alte, 2-polige Steckdose zur Verfügung. Dürfen Sie den Erdstift am Stecker Ihrer Amateurfunkanlage einfach absägen?","id":"10.4","answers":[{"answer":"nein","correct":true},{"answer":"ja, wenn das Gehäuse aus Metall ist","correct":false},{"answer":"ja, wenn Sie auf Holz oder Teppichboden stehen","correct":false},{"answer":"ja","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Aussage ist richtig? Je grösser der Querschnitt eines Leiters desto...","id":"1.6","answers":[{"answer":"…grösser der Widerstand.","correct":false},{"answer":"…kleiner der spezifische Widerstand.","correct":false},{"answer":"...kleiner der Widerstand.","correct":true},{"answer":"…grösser der spezifische Widerstand.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein ideales Rechtecksignal setzt sich wie folgt zusammen:","id":"1.54","answers":[{"answer":"aus einer Sinus Grundwelle und der 2. und 5. Harmonischen.","correct":false},{"answer":"aus einer Sinus Grundwelle und der 3. und 5. Harmonischen.","correct":false},{"answer":"aus einer Sinus Grundwelle und einer Anzahl Frequenzen die unterhalb der Grundwelle liegen.","correct":false},{"answer":"aus einer Sinus-Grundwelle und theoretisch unendlich vielen ganzzahligen, ungeraden Harmonischen.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Eine 50Ω Kunstantenne ist für 2W Belastung ausgelegt. Wie gross darf der Strom maximal sein?","id":"1.49","answers":[{"answer":"40mA","correct":false},{"answer":"200mA","correct":true},{"answer":"25mA","correct":false},{"answer":"5mA","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Der Antennenverstärker einer Fernsehempfangsanlage wird durch die Signale einer benachbarten KW-Amateurfunkanlage übersteuert. Wie kann diese Störung behoben werden?","id":"9.7","answers":[{"answer":"Durch Einfügung eines Hochpassfilters vor den Antennenverstärker","correct":true},{"answer":"Durch Einfügung eines Tiefpassfilters vor den Antennen- Verstärker","correct":false},{"answer":"Durch Einfügung eines Tiefpassfilters am Senderausgang","correct":false},{"answer":"Durch Einfügung eines Hochpassfilters am Senderausgang","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein 18kΩ Widerstand trägt die zusätzliche Bezeichnung 1.25W. Wie gross ist der maximal zulässige Strom?","id":"1.52","answers":[{"answer":"83.3mA","correct":false},{"answer":"144.3mA","correct":false},{"answer":"14.3mA","correct":false},{"answer":"8.33mA","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wo ist der Grenzwert für die zulässige nichtionisierende Strahlung einer Antenne festgelegt?","id":"11.2","answers":[{"answer":"in der Niederspannungs-Installationsverordnung (NIV)","correct":false},{"answer":"im Fernmeldegesetz (FMG)","correct":false},{"answer":"in den Niederspannungs-Installationsvorschriften (NIN)","correct":false},{"answer":"in der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV), Anhang 2","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Station A in Fribourg arbeitet auf KW am Vormittag um 10 Uhr in Telegrafie mit einer Station B in Bern (Distanz ca. 28km). Beide stellen ein langsames, aber starkes Fading des Empfangssignals fest. Was ist der Grund?","id":"7.21","answers":[{"answer":"Reflexionsschwankungen an der E-Schicht","correct":false},{"answer":"Das Zusammenwirken von Boden- und Raumwelle mit zunehmender Ionisation der D-Schicht.","correct":true},{"answer":"Starke Veränderungen der Bodenleitfähigkeit","correct":false},{"answer":"Atmosphärische Störungen","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Ursache kann eine, durch eine Amateurfunkanlage verursachte, Störung in einer Empfangsanlage nicht haben?","id":"9.5","answers":[{"answer":"strahlende Speiseleitung beim Sender","correct":false},{"answer":"Einstrahlung ins Netz","correct":false},{"answer":"zu hohe Strahlungsleistung des Senders","correct":false},{"answer":"zu kleine Empfindlichkeit der Empfangsanlage","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Ist die LUF (Lowest Usable Frequency) leistungsabhängig?","id":"7.17","answers":[{"answer":"Ja, sie kann durch erhöhen der Sendeleistung angehoben werden.","correct":false},{"answer":"Ja, sie kann durch erhöhen der Sendeleistung gesenkt werden.","correct":true},{"answer":"Nein, sie hängt nur von der Reflexionsfähigkeit der ionisierten Schichten (E, F1 ,F2) ab.","correct":false},{"answer":"Nein, sie hängt nur von der Frequenz ab.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Spannung darf maximal an einen Widerstand von 470Ω, ¼W angelegt werden?","id":"1.9","answers":[{"answer":"22.3V","correct":false},{"answer":"10.54V","correct":false},{"answer":"117.5V","correct":false},{"answer":"10.84V","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Ab welcher abgestrahlten Leistung muss beim Bau einer Antenne eine Immissionsprognose im Sinne der NISV erstellt werden?","id":"11.1","answers":[{"answer":"6W","correct":true},{"answer":"10W","correct":false},{"answer":"3W","correct":false},{"answer":"50W","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Funktion hat der mit „?“ bezeichnete Anschluss einer Netzsteckdose?","id":"10.3","answers":[{"answer":"Anschluss des Neutralleiters","correct":false},{"answer":"Führungsstift","correct":false},{"answer":"Anschluss des Schutzleiters","correct":true},{"answer":"Anschluss des Polleiters (Phase)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Im Modulationsbericht Ihrer Gegenstation heisst es, dass Sie „Splatter“ erzeugen. Was können Sie zur Abhilfe tun?","id":"9.3","answers":[{"answer":"dem QSO-Partner QSY vorschlagen","correct":false},{"answer":"ein Tiefpass-Filter in die Antennenzuleitung schalten","correct":false},{"answer":"die Antennenhöhe über Grund vergrössern","correct":false},{"answer":"den Mike-Gain verringern, die ALC prüfen (einstellen)","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welches ist die Wellenlänge des Netz-Wechselstromes (50Hz) im freien Raum?","id":"1.39","answers":[{"answer":"6000m","correct":false},{"answer":"60000km","correct":false},{"answer":"600m","correct":false},{"answer":"6000km","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie lange dauert ein „Sonnenfleckenzyklus“?","id":"7.16","answers":[{"answer":"11 Jahre","correct":true},{"answer":"Unterschiedlich lang, im Mittel 16 Jahre.","correct":false},{"answer":"11 Jahre auf der Nordhalbkugel15 Jahre auf der Südhalbkugel","correct":false},{"answer":"7 Jahre","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet der Begriff „LUF“ in der Radiotechnik?","id":"7.9","answers":[{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für einen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann. Wird durch den Luftdruck bestimmt.","correct":false},{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für einen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann. Wird durch die D-Schicht bestimmt.","correct":true},{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für einen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann. Wird durch die Wetterlage bestimmt.","correct":false},{"answer":"Lowest Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für einen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann. Wird durch die F-Schicht bestimmt.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Vier gleiche Yagi-Antennen mit je 8dB Gewinn werden verlustfrei zusammengeschaltet. Wie gross ist der Gewinn dieser Kombination?","id":"6.7","answers":[{"answer":"32dB","correct":false},{"answer":"11dB","correct":false},{"answer":"14dB","correct":true},{"answer":"16dB","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Eigenschaft einer Antenne ist mit dem Begriff „Öffnungswinkel“ definiert?","id":"6.21","answers":[{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkel an, um den die Antenne gegenüber der Horizontalen geneigt sein muss (Flachstrahler).","correct":false},{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkelabstand der beiden Punkte an, bei denen der Gewinn gegenüber dem maximalen Wert um 3dB abgefallen ist.","correct":true},{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkel an, um den die Antenne gegenüber der Vertikalen geneigt sein muss (Steilstrahler).","correct":false},{"answer":"Der Öffnungswinkel gibt den Winkelabstand der beiden Punkte an, bei denen der Gewinn gegenüber dem maximalen Wert auf 0dB abgefallen ist.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man unter einem Kerbfilter (Notchfilter)?","id":"4.17","answers":[{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen breitbandiger Störungen.","correct":false},{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen aller Frequenzen innerhalb eines kleinen Frequenzbereichs.","correct":true},{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen einer einzelnen Störfrequenz.","correct":false},{"answer":"Ein Filter zum Dämpfen von Impulsstörungen (Viehhüter).","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein Empfänger arbeitet auf der Frequenz 436.575MHz. Seine erste Zwischenfrequenz liegt bei 10.7MHz. Er wird durch einen Sender der auf 145.525MHz läuft, gestört. Es handelt sich mit grosser Wahrscheinlichkeit um...","id":"9.2","answers":[{"answer":"…eine Störung durch Direkteinstrahlung.","correct":false},{"answer":"…eine Störung durch Übersteuerung der Empfänger-ZF (10,7MHz).","correct":false},{"answer":"...eine Störung durch zu hohe Feldstärke.","correct":false},{"answer":"…eine Störung durch Oberwellen (3. Harmonische).","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Eine Trockenbatterie bestehend aus 40 Monozellen à 1.5V soll durch einen aufladbaren Akku aus Ni-Cd Elementen à 1.2V ersetzt werden. Wie viele solche Elemente werden dazu benötigt?","id":"2.2","answers":[{"answer":"50","correct":true},{"answer":"55","correct":false},{"answer":"40","correct":false},{"answer":"65","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein Voltmeter zeigt bei einer sinusförmigen Wechselspannung einen Wert von 80V an. Wie gross ist die Spitzenspannung (Upeak)?","id":"1.40","answers":[{"answer":"633.34V","correct":false},{"answer":"226.24V","correct":false},{"answer":"160.1V","correct":false},{"answer":"113.14V","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Die Strahlerlänge der kleinsten möglichen resonanten Groundplane- Antenne (ohne Einsatz von Kompensationsspulen) steht in welchem Verhältnis zur Wellenlänge λ ?","id":"6.3","answers":[{"answer":"ca. λ/8","correct":false},{"answer":"ca. λ/2","correct":false},{"answer":"ca. λ/4","correct":true},{"answer":"ca. 1λ","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Kann eine λ/2 endgespiesene Antenne ausser auf ihrer Grundfrequenz auch auf anderen Frequenzen in Resonanz betrieben werden?","id":"6.6","answers":[{"answer":"nur auf ungradzahligen (3, 5, 7, ...) Vielfachen ihrer Grundfrequenz","correct":false},{"answer":"nur auf gradzahligen (2, 4, 6, ...) Vielfachen ihrer Grundfrequenz","correct":false},{"answer":"nein","correct":false},{"answer":"ja, auf ganzzahligen (1, 2, 3, ...) Vielfachen ihrer Grundfrequenz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Leiter eines Netzkabels muss mit dem Metallgehäuse eines netzbetriebenen Gerätes verbunden werden?","id":"10.6","answers":[{"answer":"der Neutralleiter","correct":false},{"answer":"der Polleiter (Phase)","correct":false},{"answer":"der Schutzleiter","correct":true},{"answer":"die Abschirmung","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man unter Auroraeffekt?","id":"7.5","answers":[{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Refraktion an Luftschichten mit unterschiedlicher Luftfeuchtigkeit","correct":false},{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Reflexionen an Inversionsschichten","correct":false},{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Reflexionen an Ionisationsfeldern","correct":true},{"answer":"Überreichweiten von VHF-Verbindungen durch Reflexionen im Gelände (Felsen, Berge, Gebäude etc.)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Bei einer Serieschaltung von drei unterschiedlichen Widerständen sind die Teilspannungen über den einzelnen Widerständen...","id":"1.7","answers":[{"answer":"…umgekehrt proportional zum Widerstandswert.","correct":false},{"answer":"...proportional zum Widerstandswert.","correct":true},{"answer":"…die Frage kann nicht eindeutig beantwortet werden.","correct":false},{"answer":"…überall gleich.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man im Kurzwellenbereich unter Bodenwellenausbreitung?","id":"7.2","answers":[{"answer":"den Teil der Abstrahlung, der nach der Reflexion an der Ionosphäre durch den Erdboden absorbiert wird","correct":false},{"answer":"den Teil der Ausbreitung der durch den Boden, Erde, Wasser etc. übertragen wird","correct":false},{"answer":"die Ausbreitung entlang der Erdoberfläche","correct":true},{"answer":"die Abstrahlung der Antenne","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein SSB-Sender (J3E) wird mit Sprache im NF-Bereich von 0.3 - 3kHz moduliert. Wie gross ist die Bandbreite der Aussendung?","id":"5.12","answers":[{"answer":"3kHz","correct":false},{"answer":"5.4kHz","correct":false},{"answer":"2.7kHz","correct":true},{"answer":"6kHz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Zwei Amateurstationen führen auf 145.525MHz ein FM QSO. Während der Verbindung driftet einer der Sender aufgrund thermischer Effekte um minus 300Hz. Wie wirkt sich diese Frequenzverschiebung auf die Qualität der Verbindung aus?","id":"5.20","answers":[{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich tieferer Frequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die Frequenzabweichung hat auf die Qualität der Verbindung keine Auswirkungen.","correct":true},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich höherer Frequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die Verbindung bricht ab.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Antennenformen werden im KW-Bereich nicht verwendet?","id":"6.5","answers":[{"answer":"Quad","correct":false},{"answer":"W3DZZ","correct":false},{"answer":"Helical","correct":false},{"answer":"Parabolspiegel","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Drei stromdurchflossene Widerstände mit den Werten R1 = 8.2kΩ, R2 = 2.7kΩ und R3 = 47kΩ sind in Serie geschaltet. Über welchem Widerstand liegt die grösste Teilspannung an?","id":"1.11","answers":[{"answer":"R3","correct":true},{"answer":"R2","correct":false},{"answer":"über allen Widerständen liegt die gleiche Spannung","correct":false},{"answer":"R1","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit Ihrem Kurzwellensender verursachen Sie Störungen in einem bestimmten Fernsehkanal (Direktempfang). Andere Kanäle sind nicht gestört. Welche Massnahme könnte hier Abhilfe schaffen?","id":"9.14","answers":[{"answer":"Tiefpassfilter zwischen Sender und Antenne","correct":true},{"answer":"Mantelwellensperre im Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"Hochpassfilter zwischen Sender und Antenne","correct":false},{"answer":"Wechseln des Antennentyps (Magnetloop statt Dipol)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher der aufgeführten Oszillatoren hat die beste Frequenzstabilität?","id":"3.92","answers":[{"answer":"Quarzoszillator","correct":true},{"answer":"LC-Oszillator","correct":false},{"answer":"VCO","correct":false},{"answer":"RC-Oszillator","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man unter Spannungsabfall?","id":"1.3","answers":[{"answer":"Man bezeichnet damit z.B. die an den Klemmen eines Widerstandes gemessene Potentialdifferenz.","correct":true},{"answer":"Restspannung einer entladenen Batterie.","correct":false},{"answer":"Auf alle Fälle ein unerwünschter Spannungsverlust.","correct":false},{"answer":"Ein mehr oder weniger grosser Spannungsverlust, der nicht mit dem ohmschen Gesetz erklärt werden kann.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Muss eine Antenne auf einem Gebäude ohne Blitzschutzanlage speziell geerdet werden?","id":"12.3","answers":[{"answer":"Nein, denn auf einem Haus ohne Blitzschutz darf keine Antenne erstellt werden.","correct":false},{"answer":"Nein, es sind keine speziellen Massnahmen erforderlich.","correct":false},{"answer":"Ja, es ist eine Verbindung zur Gebäudeerdung oder zu einem separaten Stab- oder Banderder zu erstellen.","correct":true},{"answer":"Ja, die Antenne ist mit der am nächsten gelegenen Wasserleitung zu verbinden.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bewirkt die unabhängige Empfängerverstimmung RIT (receiver incremental tuning), auch „Clarifier“ genannt?","id":"4.15","answers":[{"answer":"RIT erlaubt die Mittenfrequenz des ZF-Filters um einen geringen Betrag zu verändern (fZF ca. ±10kHz).","correct":false},{"answer":"RIT erlaubt die Sendefrequenz unabhängig von der Empfangsfrequenz, um einen geringen Betrag (fTx ca. ±10kHz) zu verschieben.","correct":false},{"answer":"RIT erlaubt die Empfängerempfindlichkeit um einen geringen Betrag zu verändern.","correct":false},{"answer":"RIT erlaubt die Empfangsfrequenz unabhängig von der Sendefrequenz, um einen geringen Betrag (fRx ca. ±10kHz) zu verschieben.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Zwei Amateurstationen führen auf 144.310MHz ein SSB-QSO (J3E, USB). Während der Verbindung driftet bei einer Station die Sendefrequenz aufgrund thermischer Effekte um minus 300Hz. Wie wirkt sich diese Frequenzverschiebung auf die Qualität der Verbindung aus?","id":"5.29","answers":[{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich tieferer Frequenzen verschoben.","correct":true},{"answer":"Die Frequenzabweichung hat auf die Qualität der Verbindung keine Auswirkungen.","correct":false},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich höherer Frequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die Verbindung bricht ab.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Funktion hat der Begrenzer in einem Empfänger?","id":"4.10","answers":[{"answer":"Linearisierung der FM-Demodulation","correct":false},{"answer":"Verbesserung des Signal/Rausch-Abstandes","correct":false},{"answer":"Unterdrückung von AM-Anteilen bei FM-Empfang (F3E)","correct":true},{"answer":"Rauschunterdrückung bei kleinen Signalen","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein Transformator hat folgende Daten: Primäre Windungszahl 418; sekundäre Windungszahl 90; Primärspannung 230 Volt. Wie gross ist die Sekundärspannung (verlustfrei)?","id":"2.20","answers":[{"answer":"29.6V","correct":false},{"answer":"65.6V","correct":false},{"answer":"49.5V","correct":true},{"answer":"1728V","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Eine Rundfunkempfangsanlage wird durch einen Amateursender gestört. Welche der aufgeführten Massnahmen auf der Empfängerseite bringt keine Abhilfe?","id":"9.8","answers":[{"answer":"Filter am Empfängereingang","correct":false},{"answer":"Abblocken und Verdrosselung der Lautsprecherleitung","correct":false},{"answer":"Filter in der Netzleitung","correct":false},{"answer":"Dämpfungsglied in die Antennenzuleitung","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Die Trägerleistung eines AM-Senders (A3E) beträgt 100W. Mit einem PEP-Wattmeter wird ebenfalls 100W gemessen. Nun wird der Sender mit einem Ton 100% moduliert. Welche Leistung wird nun vom PEP-Wattmeter angezeigt?","id":"8.1","answers":[{"answer":"200W","correct":false},{"answer":"400W","correct":true},{"answer":"250W","correct":false},{"answer":"300W","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Dürfen Antennenleitungen durch feuer- und explosionsgefährdete Räume geführt werden?","id":"12.4","answers":[{"answer":"nein, nie","correct":true},{"answer":"ja, wenn die zu überbrückende Länge kleiner als 1 m ist","correct":false},{"answer":"ja, wenn Koaxialkabel verwendet werden","correct":false},{"answer":"ja, wenn die HF-Leitung nicht blank, also isoliert ist","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie gross ist die Bandbreite einer AM-Aussendung (A3E) mit Modulationsfrequenzen von 0.3 - 3kHz?","id":"5.13","answers":[{"answer":"5kHz (b=2·NFmax)","correct":false},{"answer":"6kHz (b=2·NFmax)","correct":true},{"answer":"12kHz (b=4·NFmax)","correct":false},{"answer":"9kHz (b=3·NFmax)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Frequenz entspricht die Wellenlänge von 2m?","id":"1.37","answers":[{"answer":"15MHz","correct":false},{"answer":"150MHz","correct":true},{"answer":"75MHz","correct":false},{"answer":"300MHz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"In welche Kategorie fallen die Materialien Germanium und Silizium?","id":"1.5","answers":[{"answer":"Isolatoren","correct":false},{"answer":"Nichtleiter","correct":false},{"answer":"Leiter","correct":false},{"answer":"Halbleiter","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie hoch darf die maximal zulässige Berührungsspannung sein?","id":"10.9","answers":[{"answer":"50V","correct":true},{"answer":"325V","correct":false},{"answer":"230V","correct":false},{"answer":"75V","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Aufgaben hat die automatische Verstärkungsregelung AVC (automatic volume control), auch AGC (automatic gain control) genannt, eines Empfängers?","id":"4.11","answers":[{"answer":"Konstanthaltung des ZF-Signals am Demodulator","correct":true},{"answer":"Reduktion des Stromverbrauchs bei batteriebetriebenen Geräten","correct":false},{"answer":"Ausblenden von steilflankigen Störsignalen","correct":false},{"answer":"Begrenzung der Ausgangsspannung des NF-Verstärkers","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wer ist für den Vollzug der NIS-Verordnung zuständig?","id":"11.4","answers":[{"answer":"die Kantone","correct":true},{"answer":"das Bundesamt für Kommunikation","correct":false},{"answer":"Amateurfunkanlagen sind von der NIS-Verordnung ausgenommen.","correct":false},{"answer":"die Gemeinden","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wovon ist die belegte Bandbreite bei einem frequenzmodulierten Sender abhängig?","id":"5.10","answers":[{"answer":"von der Dauer der Übertragung","correct":false},{"answer":"von der Trägerfrequenz des Senders","correct":false},{"answer":"von der Trägerleistung des Senders","correct":false},{"answer":"von der Modulationsfrequenz und vom Frequenzhub","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was verstehen Sie bei einer Richtantenne unter dem Begriff „Vor / Rückverhältnis“?","id":"6.15","answers":[{"answer":"Das Verhältnis der Anzahl Elemente vor dem Dipol (Direktoren) zur Anzahl der Elemente hinter dem Dipol (Reflektoren) in dB.","correct":false},{"answer":"Das Verhältnis der im Zuleitungskabel vorlaufenden (zur Antenne) Energie zur rückfliessenden Leistung (von der Antenne zum Gerät) in dB.","correct":false},{"answer":"Das Verhältnis der in der Hauptstrahlrichtung (vorwärts) abgestrahlten Leistung (Pv) zur seitlich im Winkel von 90° abgestrahlten Leistung (Ps) in dB.","correct":false},{"answer":"Das Verhältnis der in der Hauptstrahlrichtung abgestrahlten Leistung zur Leistung in Rückwärtsrichtung (180°) in dB.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was ist mit einer Antenne auf einem Gebäude das bereits mit einer Blitzschutzanlage ausgerüstet ist zu beachten?","id":"12.1","answers":[{"answer":"nichts","correct":false},{"answer":"Die Antennenanlage ist an einer separaten Erdelektrode zu erden.","correct":false},{"answer":"Die Antennenanlage (Mast) ist auf kürzestem Wege mit der Blitzschutzanlage zu verbinden.","correct":true},{"answer":"Die Antenne ist über eine Funkenstrecke mit der Blitzschutzanlage zu verbinden.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Die nachstehende Schaltung ist…","id":"3.30","answers":[{"answer":"... ein Bandpass.","correct":false},{"answer":"... eine Bandsperre.","correct":false},{"answer":"... ein Hochpass.","correct":false},{"answer":"... ein Tiefpass.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Eigenschaft wird mit „Skin-Effekt“ bezeichnet?","id":"7.22","answers":[{"answer":"Das Bestreben eines HF-Stromes, an der Oberfläche eines Leiters zu fliessen.","correct":true},{"answer":"Abstrahlung der HF in den Raum","correct":false},{"answer":"Widerstandszunahme im Leiter durch HF","correct":false},{"answer":"Widerstandsabnahme im Leiter durch HF","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Funktion hat ein Notch-Filter (Kerb-Filter) in einem Empfänger?","id":"4.35","answers":[{"answer":"dämpfen breitbandiger Störungen","correct":false},{"answer":"dämpfen aller Frequenzen innerhalb eines kleinen Frequenzbereichs nahe der Empfangsfrequenz","correct":true},{"answer":"dämpfen einer einzelnen Störfrequenz","correct":false},{"answer":"dämpfen von Impulsstörungen (Viehhüter)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche der nachfolgend angegebenen Massnahmen helfen nicht mit, Störungen im Radio- und Fernsehempfang zu vermindern oder zu verhindern?","id":"9.12","answers":[{"answer":"Mantelwellensperren im Koaxialkabel","correct":false},{"answer":"angepasste Antenne","correct":false},{"answer":"Tiefpassfilter im Senderausgang","correct":false},{"answer":"unangepasste offene Speiseleitung","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Bei Empfangsanlagen über 30MHz kann der richtige Einbau eines zusätzlichen rauscharmen HF-Vorverstärkers die Empfindlichkeit wesentlich verbessern. An welchem Punkt (Ort) der Anlage ist dieser einzubauen?","id":"4.29","answers":[{"answer":"unmittelbar bei der Antenne","correct":true},{"answer":"unmittelbar am Eingang des Gerätes","correct":false},{"answer":"Das kann nur durch Messungen ermittelt werden.","correct":false},{"answer":"Es spielt keine Rolle wo der Verstärker eingebaut wird.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ihr Nachbar hört die Aussendung Ihres SSB-Senders aus den Lautsprechern seiner Stereoanlage, gleichgültig auf welche Funktion er sein Gerät eingestellt hat. Welche Ursache kann das haben?","id":"9.1","answers":[{"answer":"Der HF-Teil des Empfängers wird übersteuert.","correct":false},{"answer":"Ihr Sender ist übersteuert und produziert Oberwellen.","correct":false},{"answer":"Der Demodulator des Empfängers wird übersteuert.","correct":false},{"answer":"Die HF-Energie gelangt über Zuleitungen oder direkt in den NF-Teil des Gerätes und wird dort gleichgerichtet.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"In welchem Frequenzbereich arbeitet man vorwiegend mit Raumwellenausbreitung?","id":"7.11","answers":[{"answer":"100 – 500kHz","correct":false},{"answer":"2 – 6GHz","correct":false},{"answer":"1.8 – 30MHz","correct":true},{"answer":"144 – 470MHz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man unter „IF-Shift“?","id":"4.16","answers":[{"answer":"„IF-Shift“ gestattet die Verringerung der ZF-Bandbreite.","correct":false},{"answer":"„IF-Shift“ gestattet die Verschiebung der ZF-Mittenfrequenz.","correct":true},{"answer":"„IF-Shift“ gestattet die Mittenfrequenz des Vorverstärkers zu verschieben.","correct":false},{"answer":"„IF-Shift“ erhöht die Selektivität der Empfängers.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Baugruppe bestimmt die Rauschzahl und die Empfindlichkeit eines Empfängers?","id":"4.28","answers":[{"answer":"der NF-Verstärker","correct":false},{"answer":"die HF-Vorstufe","correct":true},{"answer":"die Mischstufe","correct":false},{"answer":"der ZF-Verstärker","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Farbe hat der Schutzleiter eines 3-adrigen Netzkabels in der Schweiz?","id":"10.7","answers":[{"answer":"weiss","correct":false},{"answer":"rot","correct":false},{"answer":"gelb","correct":false},{"answer":"grüngelb","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher Unterschied besteht im technischen Konzept zwischen einem Geradeaus- und einem Überlagerungs-Empfänger?","id":"4.1","answers":[{"answer":"Beim Überlagerungs-Empfänger erfolgt die Demodulation auf der Empfangsfrequenz.","correct":false},{"answer":"Beim Geradeaus-Empfänger erfolgt die Demodulation auf der Zwischenfrequenz.","correct":false},{"answer":"Beim Überlagerungs-Empfänger ist die demodulierte NFSpannung grösser.","correct":false},{"answer":"Beim Geradeaus-Empfänger erfolgt die Demodulation auf der Empfangsfrequenz.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Im 2m-Bereich sind Überreichweiten (in Telefonie) aus meteorologischen Gründen möglich. Wie nennt sich die dafür verantwortliche Erscheinung?","id":"7.19","answers":[{"answer":"Reflexion am Boden","correct":false},{"answer":"Inversion","correct":true},{"answer":"Reflexion an der D-Schicht","correct":false},{"answer":"Statische Aufladung durch ein Gewitter","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Die nachstehende Schaltung ist ...","id":"3.20","answers":[{"answer":"... ein Hochpass.","correct":false},{"answer":"... ein Tiefpass.","correct":true},{"answer":"... ein Bandpass.","correct":false},{"answer":"... eine Bandsperre.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie beeinflusst der Sonnenfleckenzyklus die Wellenausbreitung?","id":"7.7","answers":[{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die Ausbreitungsbedingungen für UHF/VHF besser.","correct":false},{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die Ausbreitungsbedingungen für KW (HF) schlechter.","correct":false},{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die Ausbreitungsbedingungen für KW (HF) besser.","correct":true},{"answer":"Bei hoher Sonnenaktivität werden die Ausbreitungsbedingungen für VHF/UHF schlechter.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welches sind reflektierenden Schichten für Kurzwelle ?","id":"7.10","answers":[{"answer":"D-Schicht","correct":false},{"answer":"E- und F-Schicht","correct":true},{"answer":"Polarlicht","correct":false},{"answer":"Inversionsschichten","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie verhält sich die Kapazität eines Luftkondensators wenn der Plattenabstand verdoppelt wird?","id":"2.7","answers":[{"answer":"Die Kapazität wird um den Faktor √2 grösser.","correct":false},{"answer":"Die Kapazität wird verdoppelt.","correct":false},{"answer":"Die Kapazität wird um den Faktor √2 kleiner.","correct":false},{"answer":"Die Kapazität wird halbiert.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was sagt die Messgrösse Klirrfaktor eines NF-Signals aus?","id":"1.56","answers":[{"answer":"sie beschreibt die maximal mögliche Amplitude des Signals.","correct":false},{"answer":"sie beschreibt um welchen Faktor die hohen Frequenzen (> 4kHz) angehoben werden.","correct":false},{"answer":"sie gibt die Grösse der Verzerrungen des Signals an.","correct":true},{"answer":"sie beschreibt den Frequenzgang einer Verstärker-Stufe.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"In eine Kunstantenne von 50Ω wird eine Leistung von 300W abgegeben. Wie gross ist die Spannung?","id":"1.48","answers":[{"answer":"150V","correct":false},{"answer":"122.5V","correct":true},{"answer":"120V","correct":false},{"answer":"150.5V","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"An den äusseren Enden eines Halbwellen-Dipols befindet sich","id":"6.12","answers":[{"answer":"der Spannungsbauch (-maximum)","correct":true},{"answer":"die kleinste Feldstärke","correct":false},{"answer":"der kleinste Strahlungswiderstand","correct":false},{"answer":"der Strombauch (maximum)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Eine Kunstantenne ist wie folgt angeschrieben: 50Ω, 600W. Welches ist der maximale Strom?","id":"1.51","answers":[{"answer":"3.464A","correct":true},{"answer":"0.833mA","correct":false},{"answer":"0.815A","correct":false},{"answer":"1.17A","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wann muss für eine Station mit 100 Watt Ausgangsleistung die nur mit einer Dipolantenne arbeitet auch eine NIS-Immissionsberechnung erstellt werden?","id":"11.3","answers":[{"answer":"wenn der Nachbar eine solche Analyse verlangt","correct":false},{"answer":"wenn die Sendedauer mehr als 800 Stunden pro Jahr beträgt","correct":false},{"answer":"in jedem Fall","correct":true},{"answer":"wenn der Abstand der Antenne zum Nachbargrundstück weniger als 20m beträgt","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie verhält sich die Ausbreitung der Funkwellen im 2m- und 70cm- Bereich?","id":"7.6","answers":[{"answer":"Sie ist vom Ionisationsgrad der D-Schicht abhängig.","correct":false},{"answer":"Sie ist vom Ionisationsgrad der E-Schicht abhängig.","correct":false},{"answer":"Sie ist unter normalen Bedingungen quasioptisch.","correct":true},{"answer":"Sie ist von der Lufttemperatur abgängig.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie nennt sich die in der Zeichnung mit „b“ bezeichnete Grösse?","id":"1.42","answers":[{"answer":"Periodendauer","correct":false},{"answer":"negative Halbwelle","correct":true},{"answer":"Amplitude","correct":false},{"answer":"positive Halbwelle","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein Brückengleichrichter wird mit 141.4V Wechselspannung (Ueff.) gespiesen. Wie gross ist die unbelastete Gleichspannung – nach dem Siebglied gemessen – am Ausgang?","id":"3.56","answers":[{"answer":"200V","correct":true},{"answer":"422.3V","correct":false},{"answer":"282.2V","correct":false},{"answer":"144.14V","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Was bewirkt ein Störaustaster (noise blanker)?","id":"4.14","answers":[{"answer":"Er unterdrückt AM-Anteile bei FM-Betrieb.","correct":false},{"answer":"Er reduziert das Rauschen.","correct":false},{"answer":"Er zeigt Störungen an.","correct":false},{"answer":"Er unterdrückt Störimpulse.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Sie vergleichen die technischen Daten von zwei Empfängern miteinander. Empfänger A hat ein Signal / Rauschverhältnis von 12dB bei 0.4μV, Empfänger B ein solches von 20dB bei ebenfalls 0.4μV. Welcher Empfänger ist empfindlicher?","id":"4.20","answers":[{"answer":"Empfänger A","correct":false},{"answer":"Für einen Vergleich muss die Rauschzahl angegeben sein.","correct":false},{"answer":"beide Empfänger sind gleich empfindlich","correct":false},{"answer":"Empfänger B","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was bedeutet der Begriff „MUF“ in der Radiotechnik?","id":"7.8","answers":[{"answer":"Minimum Usable Frequency, die niedrigste Frequenz, die für einen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.","correct":false},{"answer":"Mittlere Umgebungs Fläche, wegen der NIS-Verordnung abgesperrter Bereich um die Antenne.","correct":false},{"answer":"Maximale Umschalt Frequenz, maximale Geschwindigkeit mit der zwischen Senden und Empfang umgeschaltet werden kann.","correct":false},{"answer":"Maximum Usable Frequency, die höchste Frequenz, die für einen bestimmten Übertragungsweg benutzt werden kann.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Dürfen Aluminium, Alu-Legierungen, Stahl oder Chromstahl als Ableiter für Blitzschutzanlagen verwendet werden?","id":"12.6","answers":[{"answer":"Stahlableiter dürfen nur verwendet werden wenn sie isoliert sind.","correct":false},{"answer":"nein, nur Kupfer","correct":false},{"answer":"ja, bei Wahl der richtigen Querschnitte","correct":true},{"answer":"Es dürfen nur nichtrostende Materialien verwendet werden.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welcher Geschwindigkeit bewegt sich eine elektrische Schwingung in einem Kabel?","id":"6.27","answers":[{"answer":"mit Lichtgeschwindigkeit","correct":false},{"answer":"grösser als die Lichtgeschwindigkeit","correct":false},{"answer":"hängt vom Wellenwiderstand ab","correct":false},{"answer":"kleiner als die Lichtgeschwindigkeit","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie verhalten sich bei einem Transformator die Stromstärken zu den Windungszahlen?","id":"2.17","answers":[{"answer":"kein Zusammenhang","correct":false},{"answer":"umgekehrt proportional","correct":true},{"answer":"n1n2n1n2  \\frac{n1}{n2}   = I1I2I1I2  \\frac{I1}{I2}","correct":false},{"answer":"proportional","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Der Begriff \"Oberwellen\" bedeutet","id":"1.55","answers":[{"answer":"ganzzahlige Vielfache der Grundfrequenz.","correct":true},{"answer":"gradzahlige Vielfache der Grundfrequenz.","correct":false},{"answer":"ungradzahlige Vielfache der Grundfrequenz.","correct":false},{"answer":"das Bestreben eines HF-Stromes, an der Oberfläche eines Leiters zu fliessen.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Aufgabe hat die automatische Leistungsregelung ALC in einem Sender?","id":"5.7","answers":[{"answer":"Sie verbessert die Anpassung zwischen Sender und Antenne.","correct":false},{"answer":"Sie hält den Mittelwert der Sendeleistung über einen bestimmten Bereich konstant.","correct":true},{"answer":"Sie verbessert die Modulationstiefe bei SSB.","correct":false},{"answer":"Sie vermeidet die Überlastung der angeschlossenen Antenne.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie werden Ampèremeter angeschlossen und was ist dabei zu beachten?","id":"8.3","answers":[{"answer":"Das Ampèremeter ist parallel in den Stromkreis einzuschlaufen. Das Messgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Ampèremeter ist seriell in den Stromkreis einzuschlaufen. Das Messgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":true},{"answer":"Das Ampèremeter ist seriell in den Stromkreis einzuschlaufen. Das Messgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Ampèremeter ist parallel in den Stromkreis einzuschlaufen. Das Messgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Der Temperaturkoeffizient eines Widerstandes ist eine Zahl welche angibt...","id":"2.5","answers":[{"answer":"…um wie viele Grad (°C) sich ein Widerstand bei einer bestimmten Belastung erwärmt.","correct":false},{"answer":"…um wie viel sich ein Widerstand bei einer Temperaturänderung von 1° ausdehnt.","correct":false},{"answer":"…bis zu welcher maximalen Temperatur ein Widerstand betrieben werden darf.","correct":false},{"answer":"...um wie viel Ω sich ein Widerstand von 1Ω bei einer Temperaturänderung um 1°C verändert.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Welche der aufgelisteten Frequenzen liegt im 15m Amateurfunkband?","id":"1.36","answers":[{"answer":"3777kHz","correct":false},{"answer":"14323kHz","correct":false},{"answer":"18092kHz","correct":false},{"answer":"21376kHz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie sollte der Abstrahlwinkel einer KW-Antenne für Nahverbindungen (≈ 500 - 1000km) sein?","id":"7.12","answers":[{"answer":"steil (über 30°)","correct":true},{"answer":"flach (15°)","correct":false},{"answer":"senkrecht nach oben (90°)","correct":false},{"answer":"sehr flach (Bodenwelle)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Bei den technischen Daten Ihres 70cm Gerätes steht unter anderem: Frequenztoleranz bei 435.000MHz: ±2•10-6. Was bedeutet diese Angabe?","id":"3.94","answers":[{"answer":"Frequenzabweichung bei 435MHz maximal ±870Hz.","correct":true},{"answer":"Frequenzabweichung bei 435MHz maximal ±2Hz.","correct":false},{"answer":"Bandbreite der Endstufe 2MHz.","correct":false},{"answer":"Bandbreite der Endstufe 870Hz.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie stehen im elektromagnetischen Feld die Vektoren E und H zueinander?","id":"1.38","answers":[{"answer":"Sie stehen 45° zueinander.","correct":false},{"answer":"Sie stehen 180° zueinander.","correct":false},{"answer":"Sie stehen senkrecht zueinander.","correct":true},{"answer":"Sie weisen in die gleiche Richtung.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Mit welcher der folgenden Betriebsarten wird im HF-Spektrum die kleinste Bandbreite belegt?","id":"5.15","answers":[{"answer":"A3E, höchste Modulationsfrequenz 3kHz","correct":false},{"answer":"F3E, höchste Modulationsfrequenz 3kHz, Modulationsindex 1","correct":false},{"answer":"A1A, Tempo max. 30 WPM","correct":true},{"answer":"J3E, höchste Modulationsfrequenz 3kHz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie wird bei Frequenzmodulation (F3E) die Lautstärke-Information übertragen?","id":"5.11","answers":[{"answer":"mit Hilfe der Preemphasis","correct":false},{"answer":"mit der Amplitude des HF-Signals","correct":false},{"answer":"mit der Geschwindigkeit der Frequenzauslenkung","correct":false},{"answer":"mit der Grösse der Frequenzauslenkung","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Warum wird ein Netztransformator mit einem Paket aus isolierten Einzelblechen aufgebaut und nicht mit einem massiven Eisenkern?","id":"2.18","answers":[{"answer":"Um die Wärmeableitung zu verbessern.","correct":false},{"answer":"Als Schutz vor Überspannungen.","correct":false},{"answer":"Um die Wirbelstromverluste möglichst klein zu halten.","correct":true},{"answer":"Um den Zusammenbau zu vereinfachen.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche technischen Massnahmen können auf der Senderseite bei störender Beeinträchtigung des Rundfunkempfanges ergriffen werden?","id":"9.9","answers":[{"answer":"Vergrösserung der effektiven Strahlungsleistung (ERP)","correct":false},{"answer":"Verminderung der effektiven Strahlungsleistung (ERP)","correct":true},{"answer":"Auswechseln der Antennenzuleitung (Bandkabel statt Koax)","correct":false},{"answer":"Änderung der Modulationsart (z.B. FM statt SSB)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Eine Signallampe mit den Daten 9V / 1W soll in einem Funkgerät, welches an 12V angeschlossen ist, eingesetzt werden. Wie gross muss der Vorwiderstand dimensioniert werden?","id":"1.13","answers":[{"answer":"27Ω","correct":true},{"answer":"81Ω","correct":false},{"answer":"54Ω","correct":false},{"answer":"180Ω","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"In welcher Gruppe kommen nur Halbleitermaterialien vor?","id":"1.4","answers":[{"answer":"Selen, Germanium, Silizium","correct":true},{"answer":"Gold, Germanium, Silizium","correct":false},{"answer":"Kupfer, Selen, Germanium","correct":false},{"answer":"Selen, Eisen, Silizium","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Eine symmetrische Speiseleitung von 600Ω soll an ein Koaxialkabel von 50Ω angeschlossen werden. Wie gross ist das Windungszahlverhältnis des benötigten Übertragers?","id":"6.38","answers":[{"answer":"0.08:1","correct":false},{"answer":"12:1","correct":false},{"answer":"4.2:1","correct":false},{"answer":"3.46:1","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Bei welchen Kondensatortypen müssen Sie auf richtige Polarität achten?","id":"2.6","answers":[{"answer":"Luftkondensatoren (Drehkondensatoren)","correct":false},{"answer":"Keramik Kondensatoren","correct":false},{"answer":"Elektrolyt- und Tantalkondensatoren","correct":true},{"answer":"Metall-Papier-Kondensatoren","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie verhält sich die magnetische Feldstärke einer bifilaren Wicklung bei einer Stromänderung von 1.8A in 200ms?","id":"1.33","answers":[{"answer":"Das gegen aussen erzeugte Magnetfeld wird kleiner.","correct":false},{"answer":"Das gegen aussen erzeugte Magnetfeld wird grösser.","correct":false},{"answer":"Eine bifilare Wicklung erzeugt gegen aussen kein Magnetfeld; keine Änderung.","correct":true},{"answer":"Die Auswirkungen sind abhängig vom verwendeten Material (Eisen, Kupfer) der Wicklung.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Wirkung hat ein richtig eingestellter Sprachprozessor (auch speech processor, clipper oder compressor genannt) auf den Betrieb eines SSB-Senders unter anderem?","id":"5.23","answers":[{"answer":"Die mittlere Ausgangsleistung des Senders wird verringert.","correct":false},{"answer":"Die belegte HF-Bandbreite wird kleiner.","correct":false},{"answer":"Die Dynamik des Sprachsignalpegels wird erhöht.","correct":false},{"answer":"Die mittlere Ausgangsleistung des Senders wird erhöht.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Ein Transformator soll die Spannung von 230V auf 3V transformieren. Die Primärwicklung hat 845 Windungen. Wie gross ist Windungszahl der Sekundärwicklung?","id":"2.19","answers":[{"answer":"110","correct":false},{"answer":"11","correct":true},{"answer":"22","correct":false},{"answer":"155","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Die elektrische Arbeit bezeichnet man auch mit...","id":"1.2","answers":[{"answer":"Kilowatt (kW)","correct":false},{"answer":"Kilowattstunde (kWh)","correct":true},{"answer":"Voltampere (VA)","correct":false},{"answer":"Volt (V)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Aufgabe hat eine Pufferstufe?","id":"5.5","answers":[{"answer":"Rückkopplung des Signals zur vorangehenden Stufe","correct":false},{"answer":"Dämpfung der vorangehenden Stufe","correct":false},{"answer":"Entkopplung von Oszillator- oder Mischstufen von vorangehenden oder nachfolgenden Baugruppen","correct":true},{"answer":"Verstärkung der vorangehenden Stufe","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welcher elektrische Unterschied besteht zwischen einem offenen Dipol und einem Faltdipol der Länge λ/2?","id":"6.1","answers":[{"answer":"Der Faltdipol hat einen kleineren Fusspunktwiderstand.","correct":false},{"answer":"Der Faltdipol verträgt mehr Leistung.","correct":false},{"answer":"Der Faltdipol hat einen grösseren Fusspunktwiderstand.","correct":true},{"answer":"Der Faltdipol hat eine schmalere horizontale Abstrahlkeule.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie gross ist die Gesamtinduktivität, wenn zwei Spulen mit den Werten L1 = 10µH und L2 = 5µH - ohne gegenseitige Beeinflussung - in Serie geschaltet werden?","id":"2.11","answers":[{"answer":"15µH","correct":true},{"answer":"13.3µH","correct":false},{"answer":"3.33µH","correct":false},{"answer":"15.6µH","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Antennenformen werden im VHF- und UHF-Bereich nicht verwendet?","id":"6.4","answers":[{"answer":"Helical","correct":false},{"answer":"W3DZZ","correct":true},{"answer":"Parabolspiegel","correct":false},{"answer":"Quad","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie sollte der Abstrahlwinkel einer KW-Antenne für interkontinentale Verbindungen (DX) sein?","id":"7.13","answers":[{"answer":"steil (über 30°)","correct":false},{"answer":"sehr flach (Bodenwelle)","correct":false},{"answer":"senkrecht nach oben (90°)","correct":false},{"answer":"flach (5 – 15°)","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Darf der Neutralleiter mit dem Metallgehäuse eines Gerätes verbunden werden?","id":"10.8","answers":[{"answer":"ja","correct":false},{"answer":"nur bei Verwendung in Wohnräumen","correct":false},{"answer":"nur bei Steckern mit 3 Stiften","correct":false},{"answer":"nein","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was versteht man unter dem Ausdruck „Short Skip“?","id":"7.1","answers":[{"answer":"Bodenwellenausbreitung","correct":false},{"answer":"Reflexion an sporadischen E-Schichten","correct":true},{"answer":"Verbindungen von kurzer Dauer","correct":false},{"answer":"Überbrückung von kurzen Distanzen im 160m-Band","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein Eichmarkengeber (100kHz-Quarz) hat eine Genauigkeit von ±8 ·10-6. Wie genau lässt sich damit die Frequenz 28.100MHz einstellen?","id":"3.95","answers":[{"answer":"225Hz","correct":false},{"answer":"281Hz","correct":false},{"answer":"±480Hz","correct":false},{"answer":"±225Hz","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Wie hoch ist in der Schweiz die Netzspannung (Nennspannung) und welche Frequenz hat sie?","id":"10.2","answers":[{"answer":"230/400V, 50Hz","correct":true},{"answer":"110/190V, 60Hz","correct":false},{"answer":"230/400V, 60Hz","correct":false},{"answer":"110/190V, 50Hz","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Aus einem Knotenpunkt heraus fliessen 218mA, 78mA, 54mA, 300mA und 42mA. In den Knotenpunkt hinein fliessen 150mA, 370mA, 99mA und ? mA","id":"1.12","answers":[{"answer":"54mA","correct":false},{"answer":"115mA","correct":false},{"answer":"53mA","correct":false},{"answer":"73mA","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was ist ein Frequenzvervielfacher?","id":"5.3","answers":[{"answer":"Eine Baugruppe mit linearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis auf die Eingangsfrequenz abgestimmt ist.","correct":false},{"answer":"Eine Baugruppe mit linearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis auf ein Vielfaches der Eingangsfrequenz abgestimmt ist.","correct":false},{"answer":"Eine Baugruppe mit nichtlinearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis auf ein Vielfaches der Eingangsfrequenz abgestimmt ist.","correct":true},{"answer":"Eine Baugruppe mit nichtlinearer Kennlinie, deren Ausgangsschwingkreis auf die Eingangsfrequenz abgestimmt ist.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Zwei Amateurstationen führen auf 144.310MHz ein SSB-QSO (J3E, USB). Während der Verbindung driftet bei einer Station die Sendefrequenz aufgrund thermischer Effekte um minus 300Hz. Wie wirkt sich diese Frequenzverschiebung auf die Qualität der Verbindung aus?","id":"6.29","answers":[{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich tieferer Frequenzen verschoben.","correct":true},{"answer":"Die NF des demodulierten Signals wird in den Bereich höherer Frequenzen verschoben.","correct":false},{"answer":"Die Verbindung bricht ab.","correct":false},{"answer":"Die Frequenzabweichung hat auf die Qualität der Verbindung keine Auswirkungen.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ist die MUF (Maximum Usable Frequency) leistungsabhängig?","id":"7.15","answers":[{"answer":"Ja, sie ist von der Frequenz und der Temperatur abhängig.","correct":false},{"answer":"Ja, sie hängt von der Frequenz und der Leistung ab.","correct":false},{"answer":"Nein, sie wird nur durch die Reflexionsfähigkeit der entsprechenden ionosphärischen Schichten (E, F1, F2) bestimmt.","correct":true},{"answer":"Nein, sie wird nur durch die Reflexionsfähigkeit des Bodens bestimmt.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie werden Voltmeter angeschlossen und was ist dabei zu beachten?","id":"8.7","answers":[{"answer":"Das Voltmeter ist seriel zum Messobjekt anzuschliessen. Das Messgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Voltmeter ist parallel zum Messobjekt anzuschliessen. Das Messgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":true},{"answer":"Das Voltmeter ist seriel zum Messobjekt anzuschliessen. Das Messgerät soll möglichst hochohmig sein.","correct":false},{"answer":"Das Voltmeter ist parallel zum Messobjekt anzuschliessen. Das Messgerät soll möglichst niederohmig sein.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Eine Blitzschutzanlage (Fangleitung + Ableitung) wird aus blankem Kupfer erstellt. Welcher minimale Leiter-Durchmesser ist vorgeschrieben?","id":"12.5","answers":[{"answer":"2.5mm","correct":false},{"answer":"10mm","correct":false},{"answer":"6mm","correct":true},{"answer":"4mm","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche der aufgeführten Medien ermöglichen keine Scatter – Verbindungen?","id":"7.18","answers":[{"answer":"Meteoriten","correct":false},{"answer":"Wolken","correct":false},{"answer":"Staub","correct":false},{"answer":"Vakuum","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Bei welcher Bedingung ist die maximale Leistungsübertragung von einem Sender zur Antenne gegeben?","id":"5.28","answers":[{"answer":"Die Impedanz des Antennenkabels muss möglichst klein sein.","correct":false},{"answer":"Die Impedanz des Senders muss möglichst gross sein.","correct":false},{"answer":"Die Impedanz des Antennenkabels muss möglichst gross sein.","correct":false},{"answer":"Die Impedanzen des Senders, des Antennenkabels und der Antenne müssen aufeinander abgestimmt sein.","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was verstehen Sie bei einer Richtantenne unter dem Begriff „Antennengewinn“?","id":"6.14","answers":[{"answer":"Der Antennengewinn G gibt das Verhältnis der Nutzleistung einer Richtantenne (Pv) zur Leistung in Rückwärtsrichtung (Pr) in dB an.","correct":false},{"answer":"Der Antennengewinn G errechnet sich mit der Wurzel aus dem Verhältnis der eingesetzten Elementzahl (Direktoren) zum normalen Dipol in dB.","correct":false},{"answer":"Der Antennengewinn G gibt das Verhältnis der Nutzleistung einer Richtantenne (Pv) zu einem Dipol (Pd) in der Hauptstrahlrichtung in dB an.","correct":true},{"answer":"Der Antennengewinn G gibt das Verhältnis der Nutzleistung einer Richtantenne in Vorwärtsrichtung (Pv) zur seitlich im Winkel von 90° abgestrahlten Leistung (Ps) in dB an.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Durch Parallelschaltung von zwei gleichen Spulen - ohne gegenseitige Kopplung – wird die Induktivität...","id":"2.10","answers":[{"answer":"…um den Faktor √2 kleiner.","correct":false},{"answer":"…verdoppelt.","correct":false},{"answer":"…halbiert.","correct":true},{"answer":"…um den Faktor √2 grösser.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Ein 470Ω Widerstand ist mit einem halben Watt belastbar. Wie gross ist der maximal zulässige Strom?","id":"1.53","answers":[{"answer":"326.5mA","correct":false},{"answer":"940mA","correct":false},{"answer":"3.26mA","correct":false},{"answer":"32.6mA","correct":true}],"level":"HB3"},{"question":"Was verstehen Sie unter dem Begriff „Squelch“?","id":"4.18","answers":[{"answer":"Eine Schaltung zur Begrenzung der ZF-Bandbreite im Empfänger.","correct":false},{"answer":"Eine Schaltung welche den NF-Verstärker im Empfänger einschaltet, wenn kein HF-Signal anliegt.","correct":false},{"answer":"Eine Schaltung welche den NF-Verstärker im Empfänger sperrt, wenn kein HF-Signal anliegt.","correct":true},{"answer":"Eine Schaltung welche den NF-Verstärker im Empfänger sperrt, wenn ein HF-Signal anliegt.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Wie verhält sich die magnetische Feldstärke um einen einzelnen Leiter?","id":"1.34","answers":[{"answer":"Sie ist unabhängig vom Strom.","correct":false},{"answer":"Sie ist proportional zum Strom.","correct":true},{"answer":"Sie ist abhängig vom Material des Leiters.","correct":false},{"answer":"Sie ist umgekehrt proportional zum Strom.","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"Welche Modulationsart stellt das KO-Bild dar?","id":"1.61","answers":[{"answer":"AM (A3E)","correct":false},{"answer":"2-Ton SSB-Modulation (J3E)","correct":true},{"answer":"CW-Modulation (A1A)","correct":false},{"answer":"FM (F3E)","correct":false}],"level":"HB3"},{"question":"24.930MHz sind – verglichen mit der Wellenlänge von 12.010m – die ...","id":"1.35","answers":[{"answer":"... gleiche Frequenz","correct":false},{"answer":"... höhere Frequenz","correct":false},{"answer":"... kleinere Wellenlänge","correct":false},{"answer":"... tiefere Frequenz","correct":true}],"level":"HB3"}]}]}
